thm6_1_5がやっと示せそう…やっぱりoptionはつけちゃった方が簡単

TaPL/code/chapter5.v
@@ -1,5 +1,6 @@
 Require Import List.
 Require Import Nat.
+Require Import Arith.
 
 Inductive symbol : Type := 
 | Symb: nat -> symbol.
@@ -39,22 +40,116 @@ Definition VD: symbol := Symb 3.
 Definition VE: symbol := Symb 4.
 
 Definition tru: term := Abst VA (Abst VB (Var VA)).
-Definition fls: term := Abst VA (Abst VB (Var VB)).
+Definition fls: term := Abst VA (Abst VB (Var VD)).
 Definition test: term := Abst VA (Abst VB (Abst VC (App (App (Var VA) (Var VB)) (Var VD)))).
 
-
-Fixpoint symbol_find (l: list symbol) (v: nat): nat :=
+(* Gammaを 0 :: 1 :: ... :: n - 1 :: nil とする。これを l' = l ++ Gamma
+で表現する。つまり本でのremovenames t l'はここではremovenames t l nに相当する*)
+Fixpoint symbol_find (l: list symbol) (v: nat) (n: nat): option nat :=
   match l with
-  | nil => v
-  | t :: l => if eq_symbol (Symb v) t then 0 else (S (symbol_find l v))
+  | nil => if v <? n then Some v else None 
+  | t :: l => if eq_symbol (Symb v) t then Some 0 else 
+    (match symbol_find l v n with
+      | None => None
+      | Some w => Some (S w)
+    end)
   end.
 
-Fixpoint to_index (t:term) (l: list symbol) : index :=
+Fixpoint removenames (t:term) (l: list symbol) (n:nat) : option index :=
   match t with
-  | Var (Symb v) => IndVar (symbol_find l v)
-  | Abst x t => IndAbst (to_index t (x :: l))
-  | App t1 t2 => IndApp (to_index t1 l) (to_index t2 l)
+  | Var (Symb v) => 
+    (match symbol_find l v n with 
+      | None => None
+      | Some x => Some (IndVar x)
+    end)
+  | Abst x t => 
+    (match removenames t (x :: l) n with
+      | None => None 
+      | Some s => Some (IndAbst s)
+    end)
+  | App t1 t2 => 
+    (match removenames t1 l n, removenames t2 l n with
+      | None, _ => None
+      | _, None => None
+      | Some s1, Some s2 => Some (IndApp s1 s2)
+    end)
   end.
+
+(* removenamesと同様。ただlはlistのlengthさえ分かればよい。*)
+Fixpoint restorenames (i:index) (l: nat) (n: nat) : option term :=
+  match i with
+  (* v - l < nでなければならない*)
+  | IndVar v => if v <? l then Some (Var (Symb (v + n))) else 
+    (if v - l <? n then Some (Var (Symb (v - l))) else None)
+  | IndAbst i1 => 
+    (match restorenames i1 (S l) n with 
+      | None => None
+      | Some s => Some (Abst (Symb (n + l)) s)
+    end)
+  | IndApp i1 i2 => 
+    (match restorenames i1 l n, restorenames i2 l n with
+      | None, _ => None
+      | _, None => None
+      | Some s1, Some s2 => Some (App s1 s2)
+    end)
+  end.
+
+Inductive natsymb: nat -> list symbol -> Prop :=
+  | NSInit: natsymb 0 nil
+  | NSStep: forall n l, natsymb n l -> natsymb (S n) (Symb n :: l).
+
+Inductive abst_term_depth: term -> nat -> Prop :=
+  | ATDVar: forall x, abst_term_depth (Var x) 0
+  | ATDAbst: forall x t1 n, abst_term_depth t1 n -> abst_term_depth (Abst x t1) (S n)
+  | ATDApp: forall t1 t2 n1 n2, abst_term_depth t1 n1 -> abst_term_depth t2 n2
+  -> abst_term_depth (App t1 t2) (max n1 n2).
+
+Lemma some_or_none: forall A, forall t: option A, (exists s, t = Some s) \/ t = None.
+intros. destruct t. left. exists a. reflexivity. right. reflexivity. Qed.
+
+
+Theorem thm6_1_5: forall i n l n' t, length l = n -> restorenames i n n' = Some t ->
+removenames t l n' = Some i.
+intros. generalize dependent n. generalize dependent n'. generalize dependent l. generalize dependent t. 
+induction i.
+intros. inversion H0. assert (forall b, b = true \/  b = false). intros. destruct b.
+left. reflexivity. right. reflexivity. assert (n <? n0 = true \/ n <? n0 = false).
+apply H1. destruct H3. rewrite H3 in H2. inversion H2. simpl. assert (symbol_find l (n + n') n' = Some n).
+admit. rewrite H4. reflexivity. rewrite H3 in H2. assert (n - n0 <? n' = true \/ n - n0 <? n' = false).
+apply H1. destruct H4. rewrite H4 in H2. inversion H2. simpl. assert (symbol_find l (n - n0) n' = Some n). 
+admit. rewrite H5. reflexivity. rewrite H4 in H2. inversion H2.
+intros. inversion H0.
+assert ((exists s, restorenames i (S n) n' = Some s) \/ restorenames i (S n) n' = None). apply some_or_none.
+destruct H1. destruct H1. rewrite H1 in H2. inversion H2. simpl.
+assert (removenames x (Symb (n' + n) :: l) n' = Some i). apply IHi with (n:= (S n)).
+simpl. subst. reflexivity. apply H1. rewrite H3. reflexivity. rewrite H1 in H2. inversion H2. 
+intros. inversion H0. assert ((exists s1, restorenames i1 n n' = Some s1) \/ restorenames i1 n n' = None).
+apply some_or_none. assert ((exists s1, restorenames i2 n n' = Some s1) \/ restorenames i2 n n' = None).
+apply some_or_none. destruct H1. destruct H1. destruct H3. destruct H3. rewrite H1 in H2.
+rewrite H3 in H2. inversion H2. simpl. assert (removenames x l n' = Some i1). apply IHi1 with (n:=n).
+apply H. apply H1. assert (removenames x0 l n' = Some i2). apply IHi2 with (n:=n). apply H.
+apply H3. rewrite H4. rewrite H6. reflexivity. rewrite H1 in H2. rewrite H3 in H2. inversion H2.
+rewrite H1 in H2. inversion H2. Admitted.
+
+
+unfold restorenames. unfold removenames. simpl. assert (n - 0 = n). destruct n.
+reflexivity. simpl. reflexivity. rewrite H0. reflexivity. simpl in H. inversion H.
+simpl in H. assert (forall n1 n2, 0 = max n1 n2 -> 0 = n1 /\ 0 = n2).
+intros. destruct n1. split. reflexivity. simpl in H0. apply H0.
+destruct n2. simpl in H0. inversion H0. simpl in H0. inversion H0.
+apply H0 in H. destruct H. apply IHi1 in H. apply IHi2 in H1. unfold restorenames. unfold removenames.
+simpl. unfold restorenames in H. unfold removenames in H. unfold restorenames in H1. unfold removenames in H1.
+rewrite H. rewrite H1. reflexivity. 
+intros. induction i.
+simpl in H0. inversion H0. inversion H0.
+unfold restorenames. unfold removenames. simpl.
+intros. induction i. unfold restorenames. simpl. unfold removenames.
+simpl. assert (n - 0 = n). induction n. simpl. reflexivity. simpl. reflexivity. rewrite H.
+reflexivity. unfold restorenames. simpl.
+unfold removenames. simpl. induction i. admit. simpl. admit. unfold restorenames. simpl. unfold removenames.
+simpl. unfold restorenames in IHi1. unfold removenames in IHi1. 
+unfold restorenames in IHi2. unfold removenames in IHi2. rewrite IHi1. rewrite IHi2.
+reflexivity. Admitted.
 
 Fixpoint is_free_var (x: symbol) (t:term): bool :=
   match t with
@@ -96,7 +191,7 @@ Inductive term_step: term -> term -> Prop :=
     term_step (App (Abst x t12) v2) s.
 
 Inductive index_step: index -> index -> Prop :=
-  | TermRev: forall i1 i2, (exists t1 t2, (to_index t1 nil) = i1 /\ (to_index t2 nil) = i2 /\ term_step t1 t2) 
+  | TermRev: forall i1 i2, (exists t1 t2, (removenames t1 nil) = i1 /\ (removenames t2 nil) = i2 /\ term_step t1 t2) 
   -> index_step i1 i2.
 
 Fixpoint eval (t:term): term :=
@@ -157,9 +252,12 @@ Inductive shift_step: index -> index -> Prop :=
 
 Theorem index_equals_shift: forall i1 i2, shift_step i1 i2 <-> index_step i1 i2.
 intros. split. intros. apply TermRev. induction H.  destruct IHshift_step. destruct H0.
+destruct H0. destruct H1.
 admit. admit. destruct H. generalize dependent t1. induction i12. intros. admit.
 intros. admit. admit. intros. destruct H. destruct H. destruct H.  destruct H.
-destruct H0.
+destruct H0. subst. induction H1. simpl. apply IEApp1. apply IHterm_step.
+simpl. apply IEApp2. destruct H. simpl. apply iv_Abst. apply IHterm_step.
+simpl. apply IEAppAbs. 
 
 Fixpoint max_symbol_impl (t: term): nat :=
     match t with
@@ -171,13 +269,3 @@ Fixpoint max_symbol_impl (t: term): nat :=
 Definition max_symbol (t:term): symbol := Symb (max_symbol_impl t).
 
 (* [x \mapsto s] t. If it need alpha trans, return None*)
-
-
-
-Inductive equiv: term -> term -> Prop :=
-| EqVar: forall x, equiv (Var x) (Var x)
-| EqAbst: forall x y t1, is_free_var y t1 = false -> equiv (Abst x t1) (Abst y (subst x (Var y) t1))
-| EqApp: forall t1 t1' t2 t2', equiv t1 t1' -> equiv t2 t2' -> equiv (App t1 t2) (App t1' t2').
-
-
-Eval compute in App (App (App test fls) (Abst VD (Var VD))) (Abst VE (Var VE)).
